\documentclass{tktltiki}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{url}
\begin{document}
%\doublespacing
%\singlespacing
\onehalfspacing

\title{Aine: Service discovery and location transparency in Service-oriented computing}
\author{Toni Kˆnnil‰}
\date{\today}

\maketitle

\numberofpagesinformation{\numberofpages\ sivua + \numberofappendixpages\ liitesivua}
\classification{\protect{\ \\
A.1 [Introductory and Survey],\\
I.7.m [Document and text processing]}}

\keywords{ulkoasu, tiivistelm‰, l‰hdeluettelo}

%\begin{abstract}
%Service-oriented computing (SOC) on ajatusmalli, jossa yhden monoliittisen ohjelman sijaan painotetaan kesken‰‰n kommunikoiviin palveluihin. SOC nojaakin hyvin vahvasti SOA-arkkitehtuurimalliin, joka ajaa t‰t‰ samaa ideaa. SOA ei kuitenkaan tarjoa itsess‰‰n vastauksia siihen miten turvallisuus, palveluiden koordinointi ja ohjelman keskin‰inen arkkitehtuuri on rakennettu.
%
%T‰ss‰ aineessa keskityt‰‰nkin palveluorientoituneiden arkkitehtuureille tyypillisiin palveluiden hakemiseen (\textit{service discovery}), ja siihen liittyen, palveluiden piilottamiseen (\textit{location transparency}) k‰ytt‰j‰lt‰. 
%
%\end{abstract}

\mytableofcontents


\section{Abstrakti}

Service-oriented computing (SOC) on ajatusmalli, jossa yhden monoliittisen ohjelman sijaan keskityt‰‰n kesken‰‰n kommunikoiviin palveluihin. SOC nojaakin hyvin vahvasti palveluorientoituneeseen arkkitehtuurimalliin (myˆhemmin SOA), joka ajaa t‰t‰ ideaa. SOA ei kuitenkaan tarjoa itsess‰‰n vastauksia siihen miten turvallisuus, palveluiden koordinointi ja ohjelman muu arkkitehtuuri on rakennettu.

T‰ss‰ aineessa keskityt‰‰n palveluorientoituneiden arkkitehtuureiden yhteisiin piirteisiin ja erityisesti palveluidenhakuun (\textit{service discovery}), ja siihen liittyen, palveluiden l‰pin‰kyvyyteen (\textit{location transparency}).

\section{Johdanto}

SOC:in on ajatusmalli, joka painottaa eri palveluiden k‰yttˆ‰ palvelun koostamiseksi. Yleens‰ lopputuloksena on siis palvelu, jonka ideana on kommunikoida muiden palveluiden kanssa, jotka ovat itsess‰‰n alustariippumattomia ja v‰lj‰sti yhteydess‰ toisiinsa (\textit{loosely coupled)}. Business-taustaisena ideana on tuottaa hyvin kesken‰‰n toimivia, mahdollisimman atomisia palveluita, joita voi uudelleenk‰ytt‰‰, tuottaen nopeasti kustannustehokkaita hajautettuja palveluja lyhyell‰ kehitys-julkaisuikkunalla (\textit{time-to-market}).




\section{Palveluorientoituneiden arkkitehtuurien yhteispiirteit‰}


Palveluorientoituneet arkkitehtuurit toteuttavat t‰t‰ SOC:in ideaa,
mutteivat ota kantaa esimerkiksi turvallisuuteen, transaktioiden hallintaan tai koordinaatioon [viite papazoglouhun]. T‰st‰ syyst‰ onkin kehitelty xSoa pyramidi [oisko liite] joka ottaa n‰m‰ huomioon.

\subsection{Monoliittisen ja palveluorientoituneen mallin vertailu}

\subsection{Palveluorientoituneen mallin haasteet}


\section{Palveluiden haku ja l‰pin‰kyvyys}

\section{Yhteenveto}



%
% Sitten alkaa l‰hdeluettelo
%


\nocite{*}
\bibliographystyle{tktl}
\bibliography{lahteet}

\lastpage

\appendices

\pagestyle{empty}

\internalappendix{1}{Malli ABC}

Liitteet ovat t‰ss‰ vain sis‰llysluettelon ja esitystavan mallina.
Jokainen liite aloitetaan yleens‰ uudelta sivulta, jonka alkuun tulee
liitteen numero ja nimi. Kunkin liitteen sivut numeroidaan erikseen.

Liite on paitsi dokumenttia t‰ydent‰v‰ osuus myˆs itsen‰inen
kokonaisuus. Liite ei siten voi olla pelk‰st‰‰n kuva tai ohjelmanp‰tk‰,
vaan liitteess‰ on ilmaistava sen sis‰llˆn laatu ja tarkoitus.


\end{document}
